\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{ucs} 
\usepackage[utf8x]{inputenc} % Включаем поддержку UTF8
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage[a4paper,left=1.5cm,right=1.5cm,
top=1.5cm,bottom=1.5cm,bindingoffset=0cm]{geometry}

\begin{document}

\begin{center} % включить выравнивание по центру
МИНИСТЕРСТВО ОБРАЗОВАНИЯ И НАУКИ РОССИЙСКОЙ \\
ФЕДЕРАЦИИ \\
Федеральное государственное автономное образовательное учреждение \\
высшего образования\\ 
\textbf{«Национальный исследовательский \\ Нижегородский государственный университет \\
им. Н.И. Лобачевского (ННГУ)»}\\[1.5cm]%[4.5cm]
\textbf{Институт информационных технологий, математики и механики}\\[5.5cm]
%\textbf{Кафедра: Теории управления и динамики систем\\(ТУДС)}\\[0.8cm]
%Направление подготовки: \textbf{«Математика и механика»}\\
%направленность: \textbf{«Дифференциальные уравнения, динамические системы и оптимальное управление»}\\[2.2cm]

\textbf{\large ОТЧЕТ} \\ % название работы, затем отступ 0,6см
по \textbf{лабораторной} работе \\[0.6cm]

на тему:\\
\textbf{\large «Точечные отображения и моменты бифуркации»}\\[3.7cm]
% тема работы, затем отступ 3,7см
\begin{flushright}
\begin{minipage}{0.52\textwidth} % начало маленькой врезки в половину ширины текста
\begin{flushleft} % выровнять её содержимое по левому краю
\textbf{Выполнили:} \\
студенты группы 3821Б1ПМоп1 \\
Усов Д.В.\\Руяткин И.О. \\
\textbf{Проверил:}\\
Доцент каф. ТУДС Лаптева Т.В.\\
\end{flushleft} % конец выравнивания по левому краю
\end{minipage} % конец врезки
\end{flushright}
\vfill % заполнить всё доступное ниже пространство

Нижний Новгород \\
2023

\thispagestyle{empty} % не нумеровать страницу

\end{center}

\newpage

\begin{center}
    \tableofcontents    
\end{center}

\newpage

\begin{center}
    \section{Цель работы}
\end{center}
Исследовать логистичнское точечное ображение в зависимости от параметра $$X_{n+1}=\lambda X_n(1+X_n^2)$$
Нам необходимо:\\
\linebreak
1. Найти неподвижные точки.\\
2. Построить бифуркацонную диаграмму.\\
3. Построить диаграммы ламерея при различных параметрах и начальных условиях\\
\linebreak
\newpage

\begin{center}
    \section{Теоретическая часть}
\end{center}
Неподвижными точками в точечных отображениях называются такие точки которые при применении к ним отображения не меняют своего положения.
$$X_n=X_{n+1}(X_n)$$ 
Найдем такие точки для нашего отображения:

$$X=\lambda X(1-X^2)$$
Неподвижные точки:
$$X=0 , \ \ \ X=\pm\sqrt{1-\frac{1}{\lambda}} $$
Определим тип с.р. в завимсимоти от парамтра $\lambda$ для каждой из неподвижных точек.

Если $X`_n=\lambda(1-3x^2)$ в точке > 1 , то неустойчиво.

Если $X`_n=\lambda(1-3x^2)$ в точке < 1 , то устойчиво.
\\В точке $X = 0 $ при $\lambda \in (-1,1)$ устойчиво. Если $\lambda \notin (-1,1)$ неустойчиво.
\\В точке $X = \sqrt{1-\frac{1}{\lambda}}$ и $X = -\sqrt{1-\frac{1}{\lambda}}$  при $\lambda \in (1,2)$ устойчиво. Если $\lambda \notin (1,2)$ неустойчиво.

\newpage
\begin{center}
    \section{Практическая часть}
\end{center}

Так как состояния равновесия симмитричны относительно 0, построим только для $a > 0$, при $a < 0$ состояния равновесия сменят свою устойчивость и станут неустойчивыми.

Воспользуясь численым методом "BDF" ( неявный многошаговый метод переменного порядка от 1 до 5 ) из библиотеки scipy и языком програмирования Python нарисуем фазовый портет 


\newpage
\begin{center}
    \section{Вывод}
\end{center}
 В ходе данной лабораторной работы была иследованна динамическая система с диссипацией. Построили фазовый портерт для данной системы, развертку различных фазовых траекторий по времени.
\newpage
\begin{center}
    \section{Приложение}
\end{center}
\begin{center}
    \begin{lstlisting}
        #!/usr/bin/env python
        # coding: utf-8
        
        # In[1]:
        
        
        import numpy as np
        import matplotlib.pyplot as plt 
        import matplotlib as figure
        from matplotlib.lines import Line2D
        from scipy.integrate import solve_ivp
        
        plt.style.use('seaborn-whitegrid')
        
        # In[9]:
        
        
        def f1(gamma):
            def rhs(t, X):
                gamma = 0.
                x, y = X
                return [gamma + y, -x**3-x**2+2*x]
            return rhs
        
        def smpl(t,x):
            return [x**4/4+x**3/3-x**2,x]
        
        # In[13]:
        
        
        def eq_quiver(rhs, limits, N=20):
            xlims, ylims = limits
            xs = np.linspace(xlims[0], xlims[1], N)
            ys = np.linspace(ylims[0], ylims[1], N)
            U = np.zeros((N, N))
            V = np.zeros((N, N))
            for i, y in enumerate(ys):
                for j, x in enumerate(xs):
                    vfield = rhs(0.0, [x, y])
                    u, v = vfield
                    U[i][j] = u/(u**2+v**2)**(1/2)/2
                    V[i][j] = v/(u**2+v**2)**(1/2)/2
            return xs, ys, U, V
        
        
        # In[14]:
        
        
        def plotonPlane(rhs, limits):
            plt.close()
            xlims, ylims = limits
            plt.xlim(xlims[0], xlims[1])
            plt.ylim(ylims[0], ylims[1])
            xs, ys, U, V = eq_quiver(rhs, limits)
            plt.quiver(xs, ys, U, V, alpha=0.8)
            
        
        
        # In[35]:
        parametrs_closed = [(-2.75, 1.),(1.4,0.),(-2.6,0.)]
        parametrs_point = [(-2.0015,0.),(1.0015,0.)]
        parametrs_limit = [(-.000707106781186548,.001),(.000707106781186548,.001)]
        
        # In[33]:
        plt.xlabel('x', fontsize = 12)
        plt.ylabel('v(x)', fontsize = 12)
        gamma = 0
        rhs = f1(gamma)
        plt.figure(figsize=(100,100))
        plotonPlane(rhs, [(-3.,3.),(-3.,3.)])
        for param in parametrs_closed:
            sol1 = solve_ivp(rhs, [0., 9.], param, method = 'BDF', rtol=1e-12)
            x1, y1 = sol1.y
            plt.plot(x1, y1, 'forestgreen')
        for param in parametrs_point:
            sol1 = solve_ivp(rhs, [0., 9.], param, method = 'BDF', rtol=1e-12)
            x1, y1 = sol1.y
            plt.plot(x1, y1, 'blue')
        for param in parametrs_limit:
            sol1 = solve_ivp(rhs, [-9., 9.], param, method = 'BDF', rtol=1e-12)
            x1, y1 = sol1.y
            plt.plot(x1, y1, 'gold')
        plt.scatter(0,0,marker='x',c="r")
        plt.scatter(1,0,marker='o',c="b")
        plt.scatter(-2,0,marker='o',c="b")
        custom_lines = [Line2D([0], [0], color='forestgreen', lw=4),
                        Line2D([0], [0], color='blue', lw=4),
                        Line2D([0], [0], color='gold', lw=4),
                        Line2D([0], [0], color="r", lw=4)]
        plt.legend(custom_lines,[])
        plt.show()
        
        # In[21]:
        plt.xlabel('x', fontsize = 12)
        plt.ylabel('v(x)', fontsize = 12)
        for param in parametrs_closed:
            sol1 = solve_ivp(rhs, [0., 9.], param, method = 'BDF', rtol=1e-12)
            x1, y1 = sol1.y
            plt.plot(x1, y1, 'forestgreen')
        for param in parametrs_point:
            sol1 = solve_ivp(rhs, [0., 9.], param, method = 'BDF', rtol=1e-12)
            x1, y1 = sol1.y
            plt.plot(x1, y1, 'blue')
        for param in parametrs_limit:
            sol1 = solve_ivp(rhs, [-9., 9.], param, method = 'BDF', rtol=1e-12)
            x1, y1 = sol1.y
            plt.plot(x1, y1, 'gold')
        plt.scatter(0,0,marker='+',c="r")
        plt.scatter(1,0,marker='o',c="b")
        plt.scatter(-2,0,marker='o',c="b")
        custom_lines = [Line2D([0], [0], color='forestgreen', lw=4),
                        Line2D([0], [0], color='blue', lw=4),
                        Line2D([0], [0], color='gold', lw=4),
                        Line2D([0], [0], color="r", lw=4)]
        plt.legend(custom_lines, [])
        plt.show()
        
        # In[ ]:
        for param in parametrs_closed:
            plt.xlabel('t', fontsize = 12)
            plt.ylabel('x(t)', fontsize = 12)
            sol1 = solve_ivp(rhs, [0., 20.], param, method = 'BDF', rtol=1e-12)
            x1, y1 = sol1.y
            t = sol1.t
            plt.title("For point = {0}".format(param))
            plt.plot(t,x1)
            plt.show()
        for param in parametrs_point:
            plt.xlabel('t', fontsize = 12)
            plt.ylabel('x(t)', fontsize = 12)
            plt.xlim((0,5))
            plt.ylim((-3,3))
            sol1 = solve_ivp(rhs, [0., 9.], param, method = 'BDF', rtol=1e-12)
            x1, y1 = sol1.y
            t = sol1.t
            plt.title("For point = {0}".format(param))
            plt.plot(t,x1)
            plt.show()
        for param in parametrs_limit:
            plt.xlabel('t', fontsize = 12)
            plt.ylabel('x(t)', fontsize = 12)
            sol1 = solve_ivp(rhs, [3.5, -12.5], param, method = 'BDF', rtol=1e-12)
            x1, y1 = sol1.y
            t = sol1.t
            plt.title("For point = {0}".format(param))
            plt.plot(t,x1)
            plt.show()
        
        #In[ ]:
        plt.xlabel('x', fontsize = 12)
        plt.ylabel('U(x)', fontsize = 12)
        x = np.linspace(-3,2,1000)
        y = x**4/4 + x**3/3 - x**2
        plt.figure(1)
        plt.plot(x,y)
        plt.show()
        #In[ ]:
        x = np.linspace(-3,2,1000)
        y = x**4/4 + x**3/3 - x**2
        for param in parametrs_closed:
            sol1 = solve_ivp(rhs, [0., 9.], param, method = 'BDF', rtol=1e-12)
            x1, y1 = sol1.y
            plt.plot(x1, y1, 'forestgreen')
        for param in parametrs_point:
            sol1 = solve_ivp(rhs, [0., 9.], param, method = 'BDF', rtol=1e-12)
            x1, y1 = sol1.y
            plt.plot(x1, y1, 'blue')
        for param in parametrs_limit:
            sol1 = solve_ivp(rhs, [-9., 9.], param, method = 'BDF', rtol=1e-12)
            x1, y1 = sol1.y
            plt.plot(x1, y1, 'gold')
        plt.scatter(0,0,marker='x',c="r")
        plt.scatter(1,0,marker='o',c="b")
        plt.scatter(-2,0,marker='o',c="b")
        plt.plot(x,y,"grey", linestyle='--')
        custom_lines = [Line2D([0], [0], color='forestgreen', lw=4),
                        Line2D([0], [0], color='blue', lw=4),
                        Line2D([0], [0], color='gold', lw=4),
                        Line2D([0], [0], color="r", lw=4),
                        Line2D([0], [0], color="grey", lw=4)]
        plt.legend(custom_lines, [])
        plt.show()
    \end{lstlisting}
\end{center}
\end{document}